---
layout: post
title: 链式法则推导
---

## 链式法则

链式法则 (chain rule), 是求复合函数导数的一个法则. 一元情况下, 设 $$ f $$ 和 $$ g $$ 为两个关于 $$ x $$ 可导函数, 则复合函数 $$ (f \circ g)(x) = f(g(x)) $$ 的导数 $$ (f \circ g)'(x) $$ 为: 

$$ (f \circ g)'(x) = f'(g(x)) g'(x) $$

## 推导

一元的链式法则推导比较简单, 我们直接考虑二元的情况. 考虑函数 $$ z = f(x, y) $$, 其中 $$ x = g(t), y = h(t) $$, 那么:

$$
\begin{align*}
& f'(t) = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t + \Delta t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t))}{\Delta t} \\

& f'(t) = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t + \Delta t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t + \Delta t)) + f(g(t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t))}{\Delta t} \\

& f'(t) = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t + \Delta t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t + \Delta t))}{\Delta t} + \frac{f(g(t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t))}{\Delta t}
\end{align*}
$$

因为 $$ g'(t) = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{g(t + \Delta t) - g(t)}{\Delta t} $$,
$$ h'(t) = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{h(t + \Delta t) - h(t)}{\Delta t} $$, 所以:

$$
f'(t) = \lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t + \Delta t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t + \Delta t))}{g(t + \Delta t) - g(t)} g'(t) + \frac{f(g(t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t))}{h(t + \Delta t) - h(t)} h'(t)
$$

根据导数的定义得:

$$
f'(t) = (\lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(t + \Delta t), h(t + \Delta t)) - f(g(t), h(t + \Delta t))}{g(t + \Delta t) - g(t)}) g'(t) + f'(h(t)) h'(t) 
$$

令 $$ s = t + \Delta t $$, 得:

$$
f'(t) = (\lim_{\Delta t \to 0}\frac{f(g(s), h(s)) - f(g(s - \Delta t), h(s))}{g(s) - g(s - \Delta t)}) g'(t) + f'(h(t)) h'(t) 
$$

同样根据导数定义得:

$$
f'(t) = f'(g(s)) g'(t) + f'(h(t)) h'(t) 
$$

同时, 当 $$ \Delta t \to 0 $$ 时, $$ s = t $$:

$$
f'(t) = f'(g(t)) g'(t) + f'(h(t)) h'(t) 
$$

### 注意点

1. 推导时把 $$ t $$ 当做常数. 虽然 $$ s $$ 会随着 $$ \Delta t $$ 的变化而变化, 但是当 $$ \Delta t $$ 确定时, $$ s $$ 是确定的
2. $$ \Delta t $$ 表示 *实际* 的增量, $$ dt $$ 表示 *微小* 的增量
3. $$ f'(t) $$ 是牛顿表示导数的符号, 莱布尼兹的表示方式是 $$ \frac{dz}{dt} $$
4. $$ \frac{\partial z}{\partial x} $$ 表示偏导数, $$ \partial $$ 是 $$ d $$ 的圆体变体
5. 二元以上的推导也是类似的
